<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-06-06T15:01:06+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/feed.xml</id><title type="html">Bedrock Tech Blog</title><subtitle>Blog technique de Bedrock</subtitle><entry><title type="html">Bedrock à l’AFUP Day Lyon (2023)</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/06/06/afup-day-lyon-2023.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bedrock à l’AFUP Day Lyon (2023)" /><published>2023-06-06T00:00:00+00:00</published><updated>2023-06-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/2023/06/06/afup-day-lyon-2023</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/06/06/afup-day-lyon-2023.html">&lt;p&gt;Comme à l’accoutumée, les équipes backend de Bedrock étaient présentes le 12 mai 2023 à CPE (au Campus Lyontech) pour une nouvelle édition de l’AFUP Day.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour suivre les conférences qui gravitaient autour de PHP bien sûr, mais aussi pour soutenir notre collègue Pauline Rambaud qui était la star du jour (pour Bedrock du moins) 🤩 !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et nous n’oublions pas non plus, les âmes braves de Bedrock qui ont revêti le maillot bleu de l’AFUP et qui ont donné de leur personne pour nous accueillir dans d’excellentes conditions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin &lt;strong&gt;bref&lt;/strong&gt; (🐘), voici le petit récap habituel des différentes conférences de cette journée 👇&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tirer-parti-du-composant-expressionlanguage-de-symfony-laissez-les-utilisateurs-finaux-être-créatifs-&quot;&gt;Tirer parti du composant ExpressionLanguage de Symfony, laissez les utilisateurs finaux être créatifs !&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Florian MERLE et Mathias ARLAUD&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans leur talk, Florian et Mathias nous parlent du composant Symfony Expression Language. 
Ce composant fournit au développeur un moteur d’expressions et permet l’utilisation de ces dernières dans la configuration d’un projet ou bien encore comme fondation d’un moteur de règles métiers. 
Si ce composant vous est inconnu, sachez qu’il est lui-même utilisé par Symfony : par exemple pour la sécurité sur les règles de validation des routes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Florian et Mathias nous familiarisent avec le fonctionnement du composant : on peut définir des expressions simples qui ne requièrent pas d’être compilées en PHP (ex : “1+1”) et à l’inverse des expressions compilées en PHP qui vont correspondre à des règles personnalisées définies au sein de notre projet (“est_eligible_a_une_promo(client)”). 
Pour mieux comprendre comment tout cela fonctionne en interne, nous avons ensuite une présentation de comment les expressions sont interprétées grâce à de l’analyse lexicale et le principe d’arbre syntaxique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir ce talk, nous avons le droit à une démonstration du composant comme moteur de règles métiers. 
On nous présente un petit site e-commerce où les administrateurs peuvent, via un formulaire, utiliser les règles métiers définies dans le projet et les ajuster pour correspondre au mieux à leurs besoins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mentors--super-héros-ou-super-vilains-&quot;&gt;Mentors : super-héros ou super-vilains ?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Pauline RAMBAUD&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;On a choisi de ne rien vous dévoiler sur cette conférence donnée par notre collègue Pauline, il fallait être présent pour savourer l’instant 😉… 
Ceci dit, Pauline sera sûrement ravie d’en parler avec vous &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pauinegu&quot;&gt;sur Twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;monades--paradigme-unique-pour-la-programmation&quot;&gt;Monades : paradigme unique pour la programmation&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Baptiste LANGLADE&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans cette &lt;a href=&quot;https://baptouuuu.github.io/talks/monads%20a-sync%20programming/&quot;&gt;conférence&lt;/a&gt;, Baptiste nous a fait un rapide tour d’horizon des solutions existantes pour faire de l’asynchrone en PHP. 
Le conférencier nous a expliqué qu’il était difficile aujourd’hui de faire du synchrone et de l’asynchrone de la même manière, facilement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est pour cela que le speaker a développé le composant &lt;a href=&quot;https://github.com/Innmind/Immutable#sequence&quot;&gt;Sequence&lt;/a&gt;. 
Grâce à ce projet et sa &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RwCJwKfbDhE&quot;&gt;démo&lt;/a&gt;, nous avons pu voir comment, sans changer le code (hormis une dépendance), nous pouvons faire des appels synchrones ou asynchrones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons, au passage, eu la présentation du composant &lt;a href=&quot;https://github.com/Innmind/Filesystem&quot;&gt;Filesystem&lt;/a&gt; qui apporte des outils intéressants pour la manipulation de fichiers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-zéro-downtime-deployment-en-pratique&quot;&gt;Le Zéro Downtime Deployment en pratique&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Smaïne MILIANNI&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Smaïne nous a présenté la logique à avoir lorsque l’on veut faire du ZDD avec deux exemples et les limites de cette pratique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les deux règles d’or à respecter concernant les changements sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;être rétrocompatibles, c’est-à-dire que les nouvelles modifications doivent fonctionner avec l’existant. 
Si le déploiement fail cela ne doit pas empêcher la version actuelle de fonctionner.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;être livré par release&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cela implique de repenser la façon de construire une nouveauté et pour illustrer cela, Smaïne a donné l’exemple de l’ajout d’une colonne not null dans une base de données.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Objectif : ajouter une colonne not null dans une table&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Découpage en deux releases :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Release 1
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ajout d’une colonne A null dans la table&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mise à jour de l’entité concernée dans le code initialisé à null&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Release 2
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;mettre à jour les lignes sans valeur dans la colonne A avec une valeur par défaut&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;ajouter la contrainte NOT NULL sur la colonne A&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mettre à jour l’entité en spécifiant l’attribut comme non nullable&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Afin de s’assurer que chaque release peut fonctionner avec l’existant et anticiper les impacts que pourraient avoir les modifications, il ne faut pas hésiter à tester de façon automatique ou manuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suite à l’exemple, Smaïne a présenté les limites du ZDD qui sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;cette pratique a du sens si vous faites des releases fréquemment&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un changement majeur nécessitera toujours une maintenance&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tant que l’ensemble des releases prévues pour faire une modification ne sont pas en production, le système est considéré comme instable&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cette pratique nécessite de penser et de concevoir différemment les releases.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure, le speaker a donné quelques clés pour se lancer dans le ZDD :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;former ses équipes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;documenter les processus mis en place&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;itérer et s’améliorer avec chaque expérience&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tester et encore tester&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;démystifions-les-pratiques-du-software-craftsmanship-&quot;&gt;Démystifions les pratiques du Software craftsmanship !&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Thomas BOILEAU&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Après une rapide présentation des différentes pratiques autour du &lt;em&gt;craftsmanship&lt;/em&gt; (Test Driven Development, Domain Driven Development, Clean Architecture, Architecture Hexagonale …), Thomas nous raconte comment il est tombé dans le piège du &lt;strong&gt;Gatekeeping&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qu’est-ce que le &lt;strong&gt;Gatekeeping&lt;/strong&gt; ? D’après lui (cf. photo), c’est l’art de marquer son appartenance à un groupe en excluant les autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/afup-day-lyon-2023/gatekeeper.jpg&quot; alt=&quot;Gatekeeper&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout commence avec une remarque lue sur Internet, du style “Si tu ne fais pas de TDD, alors tu n’es pas un vrai développeur”, qui le complexera au point de le pousser à étudier et appliquer cette pratique jusqu’à son tour devenir l’auteur de ce genre de remarque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En considérant le &lt;strong&gt;craftsmanship&lt;/strong&gt; comme la solution universelle et en l’appliquant de manière dogmatique, il se retrouve à proposer des solutions inadaptées à ses projets et donc à nuire à ses clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’objet de cette conférence sera donc de nous parler de comment il a su se remettre en question et sortir de l’impasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment faire pour ne plus être un gatekeeper ? 
Thomas nous parle alors de prendre du recul sur soi, d’être pragmatique et bien sûr de savoir faire preuve d’humilité. 
Mais il existe aussi des pratiques reconnues dans notre milieu telles que l’&lt;em&gt;Egoless programming&lt;/em&gt;, le &lt;em&gt;Pair Programming&lt;/em&gt;, ou tout simplement reconnaître à chacun le droit à l’erreur et connaître ses propres limites.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-refondre-un-legacy-sans-cris-et-sans-larmes---retour-dexpérience-et-bonnes-pratiques&quot;&gt;Comment refondre un legacy sans cris et sans larmes - Retour d’expérience et bonnes pratiques&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Kevin BALICOT&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;À travers son retour d’expérience d’une refonte d’un très vieux projet PHP, Kevin BALICOT nous a offert sa recette d’une refonte progressive sans cris ni larmes :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Lister tous les problèmes de l’application&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Définir une stratégie et des objectifs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire un inventaire de l’application&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mettre en place un Golden Master&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mettre des outils d’analyse de code&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Implémenter des Design Pattern et des architectures&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consolider les choix avec des ADR et du Pair Programming&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tester !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si vous souhaitez approfondir un de ces points, vous pouvez sans doute lui demander directement &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kevinbalicot&quot;&gt;sur Twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-travail-invisible-en-entreprise--le-cas-du-glue-work&quot;&gt;Le travail invisible en entreprise : le cas du glue work&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Camille CASTILLO&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nous avons découvert le concept du “glue work” lors de la première conférence de Camille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, nous avons un terme pour décrire cette idée que nous avions tous.tes en tête, mais qui manquait d’une définition concrète.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le “glue work” représente toutes ces tâches accomplies par les employé.e.s, notamment les développeur.euse.s, lors de leur travail quotidien, qui ne sont généralement pas facilement quantifiables et rarement valorisées par l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Camille a identifié trois catégories de “glue work” : social, managérial et technique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, organiser une sortie au restaurant favorise les liens sociaux. Planifier une réunion avec des clients renforce les relations professionnelles. Et effectuer une veille et proposer de nouveaux outils de développement relève de la dimension technique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement, en effectuant ces tâches essentielles à la vie de l’entreprise et même à sa productivité, les employé.e.s consacrent logiquement moins de temps à leurs tâches principales, comme le développement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela peut devenir problématique si l’entreprise ne reconnaît pas la valeur de ces activités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors quelles solutions pour prendre en considération le glue work ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord, le repérer et se porter volontaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un manager peut aussi veiller à répartir ces tâches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Camille conclut en indiquant que le glue work est nécessaire à l’entreprise, qu’il faut l’identifier et être acteur.ice.s chacun à son niveau pour le faire reconnaître.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;transformer-efficacement-du-json-en-structure-php-fortement-typée&quot;&gt;Transformer efficacement du JSON en structure PHP fortement typée&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Romain CANON&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Une chouette conférence qui présentait la librairie d’Object Mapping pour PHP &lt;a href=&quot;https://github.com/CuyZ/Valinor&quot;&gt;Valinor&lt;/a&gt;, permettant de tirer parti au maximum des types PHP au runtime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’ailleurs suite à ça, certaines de nos équipes ont commencé à l’utiliser à Bedrock… Peut-être un prochain article de REX à prévoir 😉&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-instruments-des-devs-augmentées&quot;&gt;Les instruments des devs augmenté·e·s&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conférence présentée par Gabriel PILLET&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;On a fini cette journée en beauté, par une vue d’ensemble des différents outils permettant dès aujourd’hui d’épauler les développeurs dans leur travail quotidien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De PHPStan à GPT-4 en passant par GitHub Copilot, cette conférence, dont les slides étaient habillées d’images générées par une IA, nous a bien fait comprendre qu’on a tout intérêt à accueillir ces nouveaux outils, si on souhaite décupler notre productivité 🤞.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;à-lannée-prochaine-&quot;&gt;À l’année prochaine !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/afup-day-lyon-2023/team.jpg&quot; alt=&quot;Team backend&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Backend teams</name></author><category term="conference" /><category term="lyon" /><category term="tech" /><category term="php" /><category term="afup" /><summary type="html">Comme à l’accoutumée, les équipes backend de Bedrock étaient présentes le 12 mai 2023 à CPE (au Campus Lyontech) pour une nouvelle édition de l’AFUP Day.</summary></entry><entry><title type="html">Bedrock à MiXiT Lyon (2023)</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/25/mixit-lyon-2023.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bedrock à MiXiT Lyon (2023)" /><published>2023-04-25T00:00:00+00:00</published><updated>2023-04-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/25/mixit-lyon-2023</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/25/mixit-lyon-2023.html">&lt;p&gt;Nous étions présent les 13 et 14 avril 2023 à CPE pour l’édition de MiXiT 2023, pour suivre les 
conférences bien sûr et pour soutenir les collègues qui donnaient une conférence !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;et-si-vos-prochaines-vacances-se-passaient-à-vélo-&quot;&gt;Et si vos prochaines vacances se passaient à vélo ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par Thomas Jarrand&lt;/p&gt;
&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;720&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://player.vimeo.com/video/819907216&quot; title=&quot;Et si vos prochaines vacances se passaient à vélo ? - Thomas JARRAND - MiXiT23&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;1280&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;jay-z-maths-and-signals--how-to-clone-shazam-&quot;&gt;Jay-Z, Maths and Signals ! How to clone Shazam 🎧&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par Moustapha Agack&lt;/p&gt;
&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;720&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://player.vimeo.com/video/819908055&quot; title=&quot;Jay-Z, Maths and Signals! How to clone Shazam - Moustapha AGACK - MiXiT23&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;1280&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;bienvenue-dans-le-monde-merveilleux-des-systèmes-distribués-&quot;&gt;Bienvenue dans le monde merveilleux des systèmes distribués !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par Pascal Martin&lt;/p&gt;
&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;720&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://player.vimeo.com/video/826105619&quot; title=&quot;Bienvenue dans le monde merveilleux des systèmes distribués - Pascal MARTIN - MiXiT23&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;1280&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;remotion--le-7ème-art-à-portée-de-composants-web-et-dapi-&quot;&gt;Remotion : le 7ème art à portée de composants web et d’API 🎬&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par Antoine Caron et Mickael Alves&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/mixit-2023/antoine-mickael.jpg&quot; alt=&quot;Mickael et Antoine&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conversations-avec-chatgpt-illusion-ou-réalité&quot;&gt;Conversations avec ChatGPT: illusion ou réalité?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par Marie-Alice Blete&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marie-Alice a pris le temps de réexpliquer ce qu’est ChatGPT et pourquoi ce générateur de texte 
ne garantira jamais la véracité des informations fournies. En effet, si les réponses de ChatGPT 
peuvent être très crédibles, le contenu proposé n’est en aucun cas vérifié 
puisqu’il s’agit d’une suite de mots les plus probables. 
En guise d’illustration, Marie-Alice a demandé à ChatGPT de se rendre sur son terminal Linux, et 
de taper des commandes afin de cloner le projet chatGPT 4. Celui-ci s’exécute. Mais la 
retranscription n’est pas la réalité, c’est ce qu’il y aurait probablement eu dans le terminal. Un 
exemple bluffant !
Pour Marie-Alice, tout le monde peut être trompé. De nouveau à titre d’exemple, elle cite le cas 
d’un expert en IT qui a demandé à ChatGPT de résumer un article d’une revue scientifique. 
ChatGPT a proposé un résumé imaginé à partir du titre - il n’a pas accès à l’article. Ce résumé 
était si convaincant que l’expert a cru que ChatGPT avait accès à l’article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette conférence a remis en place les attentes qu’on pouvait avoir à propos de ChatGPT, qui n’est qu’un outil avec ses limites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/MarieAliceBlete/conversations-avec-chatgpt-illusion-ou-ralit&quot;&gt;Voir les slides&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fresque-anti-sexisme&quot;&gt;Fresque anti-sexisme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Atelier présenté par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ComSaraDufour&quot;&gt;Sara Dufour&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet atelier, à l’image de la fresque du climat, nous a permis de construire, en plusieurs étapes,
et par groupe de 5-6 personnes, un tableau dépeignant la vie actuelle.
Les débats étaient constructifs et les faits, appuyés par les statistiques de l’INSEE, étaient effrayants.
L’atelier était très intéressant, mais un peu démoralisant de voir qu’en 2023,
il y a encore beaucoup à faire pour diminuer le sexisme aussi bien dans le milieu professionnel que privé.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lego-flow-game--le-waterfall-le-scrum-et-le-kanban-tu-différencieras-&quot;&gt;Lego Flow Game : le Waterfall, le Scrum et le Kanban tu différencieras !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Atelier présenté par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/klf37&quot;&gt;Fanny Klauk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet atelier nous a permis de (re)voir les différentes organisations suivantes : le Waterfall, le Scrum, le Kanban.
Nous avons formé des équipes de 5 personnes et utilisé des Lego :heart_eyes: pour illustrer les taches de constructions.
Chaque personne jouait un rôle particulier qui représente les différents rôles d’une équipe de 
développement standard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’objectif était de construire le plus de modèles d’un calendrier de l’avent Lego, donc des 
modèles petits et (en général) assez simples, nous avions 6 minutes par type d’organisation. Les 
rôles étaient les suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Analyste : Prend une porte (du calendrier de l’avent), note le numéro de la porte (jour où le calendrier sera ouvert) sur une carte et accroche avec un trombone la carte sur le trombone. Il gère la priorité en fonction du numéro de la carte.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fournisseur : Prend la carte et va chercher le sachet correspondant. Il n’y a aucune indication sur le sachet qui permet de savoir lequel prendre&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Réalisateur : Construit le modèle&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testeur : Vérifie que tout est ok&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pilote : Remplit un tableau de suivi des différents postes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Première étape, le Waterfall : chaque rôle devait finir son travail pour 5 cartes avant de passer au suivant.
Bilan, au bout des 6 minutes, l’analyste a fini son travail, le fournisseur est toujours en train de chercher des sachets, et les autres attendent et sont frustrés, car ils ne peuvent rien faire d’autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deuxième étape, le Scrum : chaque rôle peut faire passer une carte au prochain dès que son 
travail sur celle-ci est finie.
3 itérations de 2 minutes seront faites pour illustrer les sprints et une estimation est faite avant chaque itération.
Bilan : entre chaque itération, nous avions une petite rétrospective, celle-ci permettait de nous améliorer au tour d’après.
Au final, nous avons pu terminer 4 cartes sur 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dernière étape, le Kanban : comme pour le Scrum, une carte peut passer à l’étape d’après, dès 
qu’elle est terminée.
Pas d’estimation par contre, pas le droit d’avoir plus de 2 cartes à la même étape (pas de stock).
Bilan : là aussi, nous avons fait des petites rétrospectives pour nous améliorer entre chaque itération.
Au final, nous avons pu terminer 6 cartes (un bug est survenu en cours de route). Le Kanban a 
permis une avancée plus importante, mais le suivi par le pilote était plus compliqué, car les cartes bougeaient très vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personnellement, j’ai apprécié travailler en Kanban et suis content de travailler avec la méthode ScrumBan chez Bedrock, cette dernière mélangeant le Scrum et le Kanban.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-lannée-prochaine-&quot;&gt;A l’année prochaine !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/mixit-2023/bedrock-mixit.jpg&quot; alt=&quot;Bedrock à MiXiT&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/mixit-2023/bedrock-mixit-2.jpg&quot; alt=&quot;Bedrock à MiXiT&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Anne-Laure De Boissieu</name></author><category term="conference" /><category term="lyon" /><category term="tech" /><category term="agilité" /><summary type="html">Nous étions présent les 13 et 14 avril 2023 à CPE pour l’édition de MiXiT 2023, pour suivre les conférences bien sûr et pour soutenir les collègues qui donnaient une conférence !</summary></entry><entry><title type="html">Bedrock à l’AWS Summit Paris 2023</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/20/aws-summit-paris-2023.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bedrock à l’AWS Summit Paris 2023" /><published>2023-04-20T00:00:00+00:00</published><updated>2023-04-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/20/aws-summit-paris-2023</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/20/aws-summit-paris-2023.html">&lt;p&gt;L’AWS Summit Paris 2023 s’est déroulé le 4 avril. C’était pour nous l’occasion de découvrir les dernières innovations au cœur des services AWS, comme la solution d’IA d’aide au développement nommée CodeWhisperer. De plus, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pascal_martin&quot;&gt;Pascal Martin, Principal Engineer&lt;/a&gt;, y assistait aussi en tant que speaker pour partager notre expérience en conception et maintenance de Systèmes Distribués.
En plus des deux points précédemment cités, nous verrons aussi comment eTF1 s’est préparé pour la Coupe du Monde de la FIFA 2022, ou de souveraineté et de son application chez AWS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;à-vos-côtés-pour-les-grands-moments--aws-tf1-et-la-coupe-du-monde-de-la-fifa-2022&quot;&gt;À vos côtés pour les grands moments : AWS, TF1 et la Coupe du Monde de la FIFA 2022&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Imane Zeroual - Senior Technical Account Manager, AWS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Djamel Arichi, Head of Managed Services and Support, eTF1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ali Oubabiz, Head of Digital Infrastructure, eTF1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remy Pinsonneau, Architecte, eTF1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-04-20-aws-summit-paris-2023/aws-summit-2023-etf1.jpg&quot; alt=&quot;MyTF1 rq/s pendant un match&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://tech.tf1.fr/&quot;&gt;eTF1&lt;/a&gt; partage son retour d’expérience sur la Coupe du Monde de foot 2022 et les défis surmontés pour que leur plateforme de replay myTF1 propose une parfaite expérience utilisateur tout au long de l’événement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La présentation, coanimée par Imane, Senior Technical Manager de chez AWS, permet aussi d’en apprendre un peu plus sur le programme IEM d’accompagnement de clients AWS lors d’événements critiques. Nous avons d’ailleurs déjà exploité ce programme chez Bedrock Streaming.
Challenge technique pour les équipes eTF1, la Coupe du Monde de football 2022 a battu plusieurs records de la plateforme, dont des pics à plus de 2,4 Millions d’utilisateurs simultanés. L’événement a été préparé en collaboration avec les équipes d’AWS pour adapter les infrastructures à recevoir de fortes charges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trois points critiques identifiés :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Authent/backend, les millions d’utilisateurs vont s’authentifier dans une fenêtre de 15 minutes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Delivery vidéo, tout au long de l’événement une forte charge, constante, est attendue.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Publicité, pic de charge très important mais ponctuel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Des scénarios de tests de performances ont été effectués à l’aide de K6, pour chacun des points. La préproduction a servi d’environnement de test, avant d’effectuer une validation finale sur la production. Du travail a été également réalisé sur les services AWS : par exemple, les tables DynamoDB ont été basculées en OnDemand afin de profiter de l’élasticité plus rapide du service, malgré les coûts supplémentaires, comparé au mode provisionné.
Au niveau des clusters Kubernetes, les applications ont été redimensionnées à la hausse (mémoire, cpu, HPA) pour anticiper les pics de charge et ne pas seulement se reposer sur du scaling réactif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lors de la compétition, une War Room était ouverte suivant l’importance des matchs. Elle était composée d’intervenants AWS grâce au programme IEM, de personnels techniques eTF1 et de membres du service management pour pouvoir réagir en cas d’imprévus. 
La War Room a d’ailleurs été mise à contribution puisque la plateforme à subi des attaques DDOS pendant certains matchs. Le CDN Cloudfront et WAF ont permis de les contenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez Bedrock Streaming, nous étions curieux de ce retour d’expérience : nous avons préparé ce même type d’événement lors de l’Euro de football 2020. Les défis à surmonter sont les mêmes que ceux que nous avions rencontrés et nous sommes arrivés à des conclusions similaires dans nos choix techniques. Nous avions d’ailleurs développé un outil pour répondre au problème de scalabilité dans kubernetes durant l’Euro 2020 et que nous utilisons toujours aujourd’hui, &lt;a href=&quot;https://tech.bedrockstreaming.com/2022/09/01/kubernetes-prescaling-we-open-source-our-solution.html&quot;&gt;un article de blog à ce sujet est disponible ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-bien-débuter-avec-amazon-codewhisperer&quot;&gt;Comment bien débuter avec Amazon CodeWhisperer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sébastien Butreau, Senior Partner Solutions Architect, AWS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sébastien Grazzini, Principal Solutions Architect, AWS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-04-20-aws-summit-paris-2023/aws-summit-2023-amazon-code-whisperer.jpg&quot; alt=&quot;Amazon Code Whisperer&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amazon annonce une sortie grand public, prochaine, de son assistant de développement par IA CodeWhisperer (update: depuis, &lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/blogs/aws/amazon-codewhisperer-free-for-individual-use-is-now-generally-available/&quot;&gt;CodeWhisperer est passé GA&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
Nous avons eu droit à une démonstration de l’outil. En quelques minutes et seulement à l’aide de quelques commentaires, les deux présentateurs ont produit un script python capable de prendre en entrée un répertoire de photos et donner en sortie un JSON qui, pour chaque photo, donnait le nom de la célébrité présente dessus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez Bedrock Streaming, nous pensons qu’il est très important de suivre ce nouveau tournant que prend l’aide au développement via l’IA depuis quelques mois. Nous prévoyons de tester lors de nos journées R&amp;amp;D Github Copilot et Amazon CodeWhisperer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’outil d’Amazon a quelques atouts, notamment la fonctionnalité de suivi des références qui permet de savoir si du code proposé est similaire à du code utilisé pour l’apprentissage et peut-être protégé par une licence incompatible avec notre usage. De plus, l’intégration du SDK Amazon est assez poussée et cela prend tout son sens, notamment lors du développement pour des lambdas AWS où l’outil semble très performant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bienvenue-dans-le-monde-merveilleux-des-systèmes-distribués&quot;&gt;Bienvenue dans le Monde Merveilleux des Systèmes Distribués&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette année encore, nous avons eu la chance de pouvoir partager notre expérience, lors d’une conférence donnée par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pascal_martin&quot;&gt;Pascal&lt;/a&gt;, Principal Engineer et &lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/developer/community/heroes/pascal-martin/&quot;&gt;AWS Hero&lt;/a&gt; : « Bienvenue dans le Monde Merveilleux des Systèmes Distribués »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-04-20-aws-summit-paris-2023/aws-summit-2023-pascal-martin.jpg&quot; alt=&quot;Pascal Martin en action !&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi s’embêter avec des Systèmes distribués ? Comment en tirer profit ? Quels dangers ? Scalabilité, coordination et résilience : trois grands axes pour ce talk, basé sur l’expérience acquise par les équipes Bedrock, tant infra que devs, depuis plusieurs années.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tant que speaker, pouvoir partager avec notre communauté est toujours aussi agréable ! Et, dans le public, il était assez intéressant d’entendre les réactions de nos voisins lorsque Pascal racontait certaines anecdotes ou présentait certains concepts. Les problématiques que nous rencontrons dans nos métiers, nous sommes nombreux à les rencontrer, et c’est tout l’intérêt des événements comme AWS Summit : apprendre les uns des autres !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette présentation n’a malheureusement pas été enregistrée lors du Summit, mais Pascal l’a redonnée depuis à MixIT, où elle a été enregistrée – et les vidéos devraient être bientôt publiées ;-)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-souveraineté-des-données-chez-aws&quot;&gt;La souveraineté des données chez AWS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une des conférences portait sur les thèmes de la Souveraineté dans le Cloud AWS et du Règlement européen Général sur la Protection des Données (RGPD). Lors de cette présentation, Stephan Hadinger (Directeur de la Technologie chez AWS) a exposé le cadre de ce règlement et sa mise en application au sein de l’infrastructure AWS. C’est cette partie qui était, d’après nous, la plus intéressante, étant donnée sa dimension technique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RGPD est un regroupement de règles qui régissent et protègent les droits des résidents d’Union Européenne. Il porte sur le respect de la confidentialité et la protection des données personnelles. Toute entreprise exerçant dans l’UE y est soumise. Dans le cas présent, la RGPD couvre à la fois les clients AWS (comme Bedrock) et les utilisateurs finaux (comme les utilisateurs des services Bedrock).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez AWS, la Souveraineté est synonyme d’autonomie stratégique et s’exprime de la façon suivante :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la possession des données clients : tous les clients AWS ont le contrôle de leurs données et applications, et nous verrons comment ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le choix de la localisation des données, via la possibilité d’héberger l’intégralité des données sur le territoire de son choix, en France par exemple ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’accès au meilleur de la technologie, qui favorise l’innovation ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;et la possibilité de changer de solution (pas de lock-in).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les clients sont les seuls possesseurs de leurs données, ils en ont le contrôle total : AWS n’a aucun droit d’usage des données de leurs clients. De plus, AWS n’a pas accès aux données et ne déplace pas (géographiquement) les données de ses clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’implémentation technique de ces concepts repose, entre autres, sur le chiffrement systématique des données. AWS Nitro est une des briques d’architecture qui en est responsable pour les EC2 (depuis 2013 pour la partie réseau). Nitro permet le chiffrement de toute la chaîne de données (réseau, volumes de stockage) et comprend plusieurs composants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Carte Nitro dédiée au échanges externes (réseau + accès aux EBS, stockage persistant)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carte Nitro pour le stockage local (stockage temporaire attaché à l’hôte)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hyperviseur Nitro (il s’agit d’un hyperviseur basé sur linux KVM, mais grandement modifié pour les besoins, pas de sshd, pas de systemd, pas de couche réseau)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Puce de sécurité Nitro (qui empêche le client d’avoir accès aux composants de l’hôte, procède à la mise à jour des firmwares des composants du serveur et gère le sécure boot afin de contrôler l’état des firmwares des composants avant de démarrer l’hôte).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-04-20-aws-summit-paris-2023/aws-summit-2023-nitro.jpg&quot; alt=&quot;AWS Nitro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au delà du chiffrement dont il est principalement question ici, Nitro permet aussi de grandement augmenter les performances des EC2 en limitant l’impact de l’hyperviseur sur le CPU utilisé par les clients. Dans le cas d’une virtualisation classique, toutes les tâches listées ci-dessus sont effectuées par le processeur lui-même, grignotant ainsi de la puissance des machines. Ici, Nitro permet de décharger le CPU de ces tâches en le rendant ainsi dédié aux EC2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AWS utilise aussi des solutions telles que Key Management Service (KMS) pour chiffrer les données de plus d’une centaine de ses services. Il s’agit là aussi d’un système de protection des données des utilisateurs : seul l’opérateur possédant la clé de chiffrement est capable de lire les données de ces services. 
Une version étendue de KMS est même disponible pour les clients les plus soucieux de la protection de leurs données : &lt;a href=&quot;https://docs.aws.amazon.com/kms/latest/developerguide/keystore-external.html&quot;&gt;External Key Stores&lt;/a&gt;. XKS est un dispositif physique pouvant être hébergé en dehors des locaux d’AWS. Il est même capable de se “défendre” contre les attaques physiques en procédant à l’effacement des clés lors d’une tentative d’intrusion physique. Il s’agit probablement de l’ultime implémentation de sécurité et de souveraineté chez AWS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-04-20-aws-summit-paris-2023/aws-summit-2023-souverainete-donnees.jpg&quot; alt=&quot;AWS Summit 2023 - Souveraineté des données&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout au long de cette conférence, on a bien senti que le but d’AWS, afin de respecter les données de ses usagers, était de faire en sorte de ne pas pouvoir accéder aux données de ses clients.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;le-mot-de-la-fin&quot;&gt;Le mot de la fin&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;L’AWS Summit comportait plus d’une centaine de sessions et nous avons juste eu l’occasion d’effleurer le contenu proposé lors de cette journée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons commencé à &lt;a href=&quot;https://leanpub.com/6cloud&quot;&gt;migrer vers Le Cloud&lt;/a&gt; en 2018 et notre premier AWS Summit Paris était en 2019 – nous y avions d’ailleurs &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xLELSIEt2xA&amp;amp;list=PL2ime9SGTcqcJWATAbNDvSVsTQyMridf3&amp;amp;index=11&quot;&gt;déjà parlé de cette migration au cours d’un autre événement&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis, que de chemin parcouru ! Cette année, nous pensions moins à Kubernetes, à DynamoDB ou aux optimisations de coûts, sur lesquels nous avons bien bossé depuis 2019. Notre attention était plus attirée vers des sujets que nous avons commencé à travailler plus récemment et où nous avons encore des challenges majeurs, comme les approches pleinement serverless ;-)&lt;/p&gt;</content><author><name>[&quot;p_martin&quot;, &quot;l_caillet&quot;, &quot;v_chabrier&quot;]</name></author><category term="kubernetes" /><category term="cloud" /><category term="devops" /><category term="opensource" /><category term="community" /><category term="conference" /><category term="aws" /><category term="summit" /><category term="paris" /><category term="2023" /><summary type="html">L’AWS Summit Paris 2023 s’est déroulé le 4 avril. C’était pour nous l’occasion de découvrir les dernières innovations au cœur des services AWS, comme la solution d’IA d’aide au développement nommée CodeWhisperer. De plus, Pascal Martin, Principal Engineer, y assistait aussi en tant que speaker pour partager notre expérience en conception et maintenance de Systèmes Distribués. En plus des deux points précédemment cités, nous verrons aussi comment eTF1 s’est préparé pour la Coupe du Monde de la FIFA 2022, ou de souveraineté et de son application chez AWS.</summary></entry><entry><title type="html">Bedrock au Kubernetes Community Days France 2023</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/03/kubernetes-community-days.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bedrock au Kubernetes Community Days France 2023" /><published>2023-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2023-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/03/kubernetes-community-days</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/04/03/kubernetes-community-days.html">&lt;p&gt;La première édition de KCD (Kubernetes Community Days) en France s’est déroulée le 7 mars au Centre Pompidou et rassemblant près de 1000 participants pour une belle journée de conférences.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/centre-pompidou.png&quot; alt=&quot;&amp;quot;Accueil centre Pompidou&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;KCD a rassemblé les communautés tech françaises pour cette journée de partage d’expertise et de retours d’expérience autour de Kubernetes et des technologies Cloud Native et DevOps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solomon Hykes, son acolyte Jérome Petazzoni et l’Éducation Nationale ont présenté la &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=OKIehz7p4ug&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;keynote d’ouverture&lt;/a&gt;.
Cette première keynote a permis d’introduire le projet Santorin du Ministère de l’Éducation. C’est un système d’aide à la correction et à la notation pour lequel ils utilisent 3 clusters afin d’analyser 5 millions de copies.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;
  &lt;img alt=&quot;Solomon Hykes et Jérôme Petazzoni&quot; src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/keynote.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Solomon Hykes &amp;amp; Jérôme Petazzoni&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des grands acteurs de la tech en France tels que Scaleway, OVHCloud, Shadow, eTF1, Back Market, vpTech, Doctolib, Deezer, Carrefour et l’Éducation Nationale étaient présents pour rapporter leurs expériences. 
Les trois salles nommées aux couleurs du drapeau français étaient disponibles tout au long de la journée pour accueillir la quarantaine de conférences organisées par KCD.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-plus-value-dun-portail-développeur-chez-back-market-&quot;&gt;La plus-value d’un portail développeur chez Back Market &lt;a name=&quot;BackMarket&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sami Farhat - Backend Engineer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Back Market, entreprise française de commerce électronique, est venue nous parler de leur implémentation 
d’un “DevPortal” basé sur le projet &lt;a href=&quot;https://backstage.io/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Backstage.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/backmarket-devportal-1.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Backstage Main features&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La création de ce portail développeur à été initié en 2021 suite au projet de mise à l’échelle et de passage en microservices de leur applications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Initialement, chaque nouveau service était créé manuellement et nécessitait du travail dans les équipes d’infrastructure.
En plus de demander du travail lors de leur création, les services n’étaient donc pas systématiquement créés avec les mêmes bases de codes et pouvaient différer dans leurs implémentation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le but était donc d’obtenir une vue centralisée sur les projets et de permettre aux développeurs de créer de nouveaux services eux-mêmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/backmarket-devportal-2.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Central Hub: Goal&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La création de ce portail à également permis à Back Market d’initier l’utilisation d’un modèle pour la création de services, ainsi d’uniformiser les architectures et de faciliter le passage en microservices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont également implémenté une vue relationnelle concernant les projets et les équipes qui y sont associées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/backmarket-devportal-3.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Entity Relationships Graph&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, pour trouver les projets prioritaires pour la migration en microservices, ils ont créé une vue nommée Coupling scores :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/backmarket-devportal-4.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Coupling scores dashboard&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est une vue qui permet d’obtenir la liste des applications monolithiques avec le taux de couplage le plus élevé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le replay de cette conférence est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2XghfHsbRtw&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vpc-dans-k8s--pas-aussi-simple-que-ça-en-a-lair-&quot;&gt;VPC dans k8s : Pas aussi simple que ça en a l’air &lt;a name=&quot;Scaleway&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Louis Portay - Ingénieur DevOps Kapsule Scaleway&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au tour de Scaleway qui nous ont présenté comment ils ont implémenté les VPC privés dans le service Kaspule, leur Kubernetes managé.
C’est un besoin qui s’est présenté afin d’éviter que les échanges inter-noeuds transitent via le réseau public.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/scaleway-vpc-1.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Kaspule sans VPC privé&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour utiliser le réseau privé dans Kaspule, ils ont ajouté une interface nommée “kapsule0” sur les instances utilisées dans la création du cluster. Cette interface est ensuite attachée à &lt;a href=&quot;https://cilium.io/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cilium&lt;/a&gt; dans le cluster.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/scaleway-vpc-2.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Kaspule avec VPC privé&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette fonctionnalité est actuellement en bêta, elle sera bientôt disponible de manière régionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les implémentations futures, Scaleway prévoit de proposer la possibilité de retirer l’interface réseau publique afin que tous les échanges entre Kubelet et le Control Plane passent également via le réseau privé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le replay de cette conférence est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=FobnKozk2Z8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kubernetes-the-not-so-hard-veepee-way-&quot;&gt;Kubernetes the not so hard Veepee way &lt;a name=&quot;Veepee&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Conférence présentée par :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Loïc Blot - Lead SRE Veepee&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mickaël Todorovic - Tribe Lead SRE Veepee&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Loïc et Mickaël de Veepee sont venus présenter l’évolution des infrastructures utilisées par l’entreprise.
Initialement, avant 2019, ils comptaient plus de 10 000 machines virtuelles dans leur parc.
Ces machines hébergaient les applications de Veepee via diverses technologies :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Swarm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rancher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hashicorp Nomad&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Docker compose&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LXC&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En 2019, pour anticiper la gestion de la vente des tickets pour le concert de Céline Dion, ils ont choisi de migrer leurs services sur des clusters Kubernetes.
La première infrastructure était managée via Ansible, ils utilisaient Traefik et un cert manager home made.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-kcd-france/veepee-1.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Kubernetes deployment evolution&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui, ils fournissent un produit Container as a Service nommé &lt;a href=&quot;https://medium.com/vptech/standardized-deployment-at-vptech-7ebf8b8c6a1b&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Starfish&lt;/a&gt;. C’est un outil qu’ils ont écrit en Go et qui permet de gérer les applications des équipes Veepee. Ils utilisent également Gitlab et &lt;a href=&quot;https://argoproj.github.io/cd/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ArgoCD&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le replay de cette conférence est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vD8bVD7-iZo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La majorité de conférences auxquelles j’ai assisté étaient des retours d’expérience. C’était particulièrement intéressant car en plus de la présentation d’une technologie, nous avons un retour détaillé sur l’usage de cette dernière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merci à tout les speakers pour leur partage de connaissances et aux organisateurs de KCD France.&lt;/p&gt;</content><author><name>Christian Van Der Zwaard</name></author><category term="kubernetes" /><category term="cloud" /><category term="devops" /><category term="opensource" /><category term="community" /><category term="conference" /><category term="rex" /><summary type="html">La première édition de KCD (Kubernetes Community Days) en France s’est déroulée le 7 mars au Centre Pompidou et rassemblant près de 1000 participants pour une belle journée de conférences.</summary></entry><entry><title type="html">Couleur, Typographie, Logo: Analyse dune charte graphique #LFT 31/03/23</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/analyse-charte-graphique" rel="alternate" type="text/html" title="Couleur, Typographie, Logo: Analyse dune charte graphique #LFT 31/03/23" /><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/analyse-charte-graphique</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/analyse-charte-graphique">&lt;p&gt;Couleur, Typographie, Logo: Analyse dune charte graphique. 
Présenté par Sylvain MASSON.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sylvain Masson</name></author><category term="lft" /><category term="tech" /><summary type="html">Couleur, Typographie, Logo: Analyse dune charte graphique. Présenté par Sylvain MASSON.</summary></entry><entry><title type="html">Comment j’ai réussi à capturer la couleur et quelle est sa signification ? #LFT 31/03/23</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/capture-et-signification-de-la-couleur" rel="alternate" type="text/html" title="Comment j’ai réussi à capturer la couleur et quelle est sa signification ? #LFT 31/03/23" /><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/capture-et-signification-de-la-couleur</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/capture-et-signification-de-la-couleur">&lt;p&gt;Comment j’ai réussi à capturer la couleur et quelle est sa signification ?
Présenté par Hugo DETANG.&lt;/p&gt;</content><author><name>Hugo Detang</name></author><category term="lft" /><category term="tech" /><summary type="html">Comment j’ai réussi à capturer la couleur et quelle est sa signification ? Présenté par Hugo DETANG.</summary></entry><entry><title type="html">Comment (enfin) sortir vos side projects #LFT 31/03/23</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/comment-enfin-sortir-vos-side-projects" rel="alternate" type="text/html" title="Comment (enfin) sortir vos side projects #LFT 31/03/23" /><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/comment-enfin-sortir-vos-side-projects</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/comment-enfin-sortir-vos-side-projects">&lt;p&gt;Comment (enfin) sortir vos side projects.
Présenté par Thomas JARRAND.&lt;/p&gt;</content><author><name>Thomas Jarrand</name></author><category term="lft" /><category term="tech" /><summary type="html">Comment (enfin) sortir vos side projects. Présenté par Thomas JARRAND.</summary></entry><entry><title type="html">Comment gérer des journées de 35h #LFT 31/03/23</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/comment-gerer-des-journees-de-35h" rel="alternate" type="text/html" title="Comment gérer des journées de 35h #LFT 31/03/23" /><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/comment-gerer-des-journees-de-35h</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/comment-gerer-des-journees-de-35h">&lt;p&gt;Comment gérer des journées de 35h
Présenté par Sylvain GOUGOUZIAN.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sylvain Gougouzian</name></author><category term="lft" /><category term="tech" /><summary type="html">Comment gérer des journées de 35h Présenté par Sylvain GOUGOUZIAN.</summary></entry><entry><title type="html">Montres bracelets, le guide pratique de l’amateur d’horlogerie #LFT 31/03/23</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/guide-pratique-amateur-horlogerie" rel="alternate" type="text/html" title="Montres bracelets, le guide pratique de l’amateur d’horlogerie #LFT 31/03/23" /><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/guide-pratique-amateur-horlogerie</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/guide-pratique-amateur-horlogerie">&lt;p&gt;Montres bracelets, le guide pratique de l’amateur d’horlogerie.
Présenté par Rafi PANOYAN.&lt;/p&gt;</content><author><name>Rafi Panoyan</name></author><category term="lft" /><category term="tech" /><summary type="html">Montres bracelets, le guide pratique de l’amateur d’horlogerie. Présenté par Rafi PANOYAN.</summary></entry><entry><title type="html">Retour Conférence Vue Amsterdam 2023</title><link href="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/03/31/retour-vue-amsterdam-2023.html" rel="alternate" type="text/html" title="Retour Conférence Vue Amsterdam 2023" /><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://tech.bedrockstreaming.com/2023/03/31/retour-vue-amsterdam-2023</id><content type="html" xml:base="https://tech.bedrockstreaming.com/2023/03/31/retour-vue-amsterdam-2023.html">&lt;p&gt;C’est dans le Theater Amsterdam que se sont déroulés ces deux jours de VueJS Amsterdam, événement faisant partie de la JSWorld Conference, durant toute la semaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De nombreux sponsors étaient là pour l’occasion, ainsi que des écoles comme VueMastery ou VueSchool (proposant une toute nouvelle certification Vue), et des partenaires plus connus comme Storyblok ou Nuxt Labs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-002.jpg&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ambiance était au rendez-vous dès le début avec une conférence en musique, avec Tim Benniks guitare en main !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons ensuite pu profiter de conférences aussi nombreuses que variées. De l’accessibilité à la gestion de l’interface en Vue du leader mondial du transport de marchandises &lt;a href=&quot;https://www.maersk.com/fr-fr/&quot;&gt;Maersk&lt;/a&gt;, en passant par les tests et le guide ultime pour publier un package NPM !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans oublier la grande famille Nuxt qui était (presque) au complet !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ensemble des conférences est visible sur &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/@JSWORLDConference&quot;&gt;la chaîne youtube du JSWorld Conference&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;state-of-vuenion&quot;&gt;State of Vuenion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Evan You (créateur de &lt;a href=&quot;https://vuejs.org/&quot;&gt;Vue&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://vitejs.dev/&quot;&gt;Vite&lt;/a&gt;) a présenté un état des lieux et des dernières avancées de Vue, épaulé par Alex Kyriakidis (fondateur de &lt;a href=&quot;https://vueschool.io/&quot;&gt;VueSchool&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-003.jpg&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençant par un retour sur les nombreuses nouveautés de ces trois dernières années, pour les plus connues Vue 3, Vite, Vitest et Pinia, Evan a d’abord fait un focus sur la position de Vue 3 en tant que version par défaut depuis le 7 février 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il a aussi évoqué les avancées relatives à Vue 2.7 (dont l’intégration de la Composition API, du v-bind CSS, etc.) permettant de rapprocher les expériences développeurs entre Vue 2 et Vue 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evan a ensuite présenté les derniers travaux sur la version core de Vue en version 3. Principalement orientés sur des améliorations concernant la facilité d’utilisation, l’accélération des tests (avec Vitest) ainsi que la vitesse de build (avec Rollup).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, Evan a présenté les projets à venir pour le core. La disparition de la Reactivity Transform jugée trop risquée, l’amélioration du server side rendering et la création d’un “vapor mode”, une nouvelle manière de compiler les Single Files Components en optimisant l’utilisation d’un Virtual DOM. Ce dernier permet d’approcher la vitesse de compilation d’une application en JS vanilla, en gardant la puissance du framework !&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;📺 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=I5mGNB-4f0o&quot;&gt;Conférence sur Youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-fin-de-vie-de-vue-2&quot;&gt;La fin de vie de Vue 2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-end-of-vue2.JPG&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après avoir présenté l’état de l’écosystème qui gravite autour de Vue et Vite lors de sa conférence “State of the Vuenion 2023”, Evan You a terminé en dévoilant la date de fin de vie de Vue 2 au 31 décembre 2023.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après cette date, la version arrêtera de recevoir des mises à jour ; il sera néanmoins possible de bénéficier de mise à jour payante, bien qu’il soit vivement conseillé de migrer vers la dernière version du framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une &lt;a href=&quot;https://v2.vuejs.org/lts/&quot;&gt;page dans la documentation&lt;/a&gt; a été mise en place, présentant les options qui s’offrent aux développeurs et aux organismes qui n’ont pas encore migré leurs applications.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-était-une-fois-histoire&quot;&gt;Il était une fois… Histoire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-histoire.JPG&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guillaume Chau, un des membres de l’équipe de développement de Vue, a présenté l’outil &lt;a href=&quot;https://histoire.dev/&quot;&gt;Histoire&lt;/a&gt; durant une petite demi-heure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’outil est dans la même veine que Storybook. La plupart du temps, il sert à afficher et documenter des composants d’un design system en complète isolation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à d’autres outils, Histoire est pensé pour s’intégrer parfaitement dans son environnement de développement, de façon à ce que l’écriture des “stories” s’apparente le plus possible à l’écriture et à l’utilisation native de composants Vue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Histoire utilise &lt;a href=&quot;https://vitejs.dev/&quot;&gt;Vite&lt;/a&gt; ce qui lui permet de s’intégrer dans un projet qui l’utilise déjà avec très peu de configurations supplémentaires.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;📺 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Q8LeAg-9ngs&quot;&gt;Conférence sur Youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;une-autre-histoire-de-migration-&quot;&gt;Une autre histoire de… migration !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-migration-vue3.JPG&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La société &lt;a href=&quot;https://www.maersk.com/fr-fr/&quot;&gt;Maersk&lt;/a&gt;, spécialiste dans la logistique des transports, nous a présenté son application destinée entre autres, à la gestion des conteneurs maritimes. Une occasion pour nous faire part de leur processus de migration de Vue 2 vers Vue 3 !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Réalisant la même migration de version à &lt;a href=&quot;https://bedrockstreaming.com/&quot;&gt;Bedrock Streaming&lt;/a&gt; sur la partie backoffice, nous constatons que nous partageons beaucoup de similitudes !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous trouverez un article dédié sur la migration Vue 2 vers Vue 3 à Bedrock en suivant ce &lt;a href=&quot;https://tech.bedrockstreaming.com/2023/03/25/de-node-js-10-a-node-js-18-nous-avons-rattrape-8-ans-de-retard-et-de-dette-technique-et-seule-une-approche-progressive-et-incrementale-etait-viable.html&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; ! 🎉&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;📺 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=93KdAJ8sSjM&quot;&gt;Conférence sur Youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;lets-build-a-virtual-dom&quot;&gt;“Let’s Build A Virtual DOM”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-virtual-dom.jpg&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certaines conférences étaient aussi l’occasion de rappeler des fondamentaux. Beaucoup de développeurs sont conscients que Vue utilise un système de DOM virtuel pour générer ses pages mais peu savent vraiment ce que cela signifie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La conférence de Marc Backes a permis de démystifier cela en développant sur scène un DOM virtuel simple à travers plusieurs cas pratiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce dernier a d’ailleurs publié le code écrit sur son Github : https://github.com/themarcba/vue-vdom.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;📺 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Pf-N8WGu7iQ&quot;&gt;Conférence sur Youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-guide-complet-du-packaging-des-librairies&quot;&gt;Le guide complet du packaging des librairies&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-packaging.jpg&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette conférence était présentée par Bjorn Lu (core team member de Astro, Vite et Svelte), et expliquait comment créer un package d’une librairie et le publier “presque” sans peine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En prenant l’exemple d’une librairie extrêmement simple, proposant une fonction d’addition, Bjorn a parcouru les étapes de la création de ce package progressivement, en prenant en compte le fonctionnement d’ESModules, l’ajout du typage, puis le support de CommonJS pour les utilisations sur des anciennes versions de node et de l’export en parallèle des version ESM et CJS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il présente ensuite les outils de build les plus courants ainsi que quelques outsiders, puis prend l’exemple de &lt;a href=&quot;https://github.com/egoist/tsup&quot;&gt;Tsup&lt;/a&gt; pour montrer une commande de build.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une solution intéressante pour typer utilisant JSDoc et simplifiant beaucoup les étapes du build completera sa conférence, 
pour enfin terminer par une série d’outils et de “do and don’t” très pratiques dont &lt;a href=&quot;https://publint.dev/&quot;&gt;publint.dev&lt;/a&gt; fait parti.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;📺 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=bzYFCDz817I&quot;&gt;Conférence sur Youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023/bedrock-vue-amsterdam-2023-bedrock-team.JPG&quot; alt=&quot;2023-03-31-retour-vue-amsterdam-2023&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce séjour à Amsterdam pour assister à cette conférence de deux jours a été enrichissant à bien des égards.
Non seulement la ville est belle et agréable à visiter, mais la découverte d’outils prometteurs répondant à nos besoins a également été un véritable apport pour notre entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pour-en-découvrir-plus&quot;&gt;Pour en découvrir plus&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://vuejs.amsterdam/&quot;&gt;Site VueJS Amsterdam&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/media/set/?vanity=jsworldconf&amp;amp;set=a.687856240008465&quot;&gt;Gallerie photos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/@JSWORLDConference/videos&quot;&gt;Replay des conférences sur Youtube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>[&quot;pl_perez&quot;, &quot;l_penaguin&quot;, &quot;c_berard&quot;]</name></author><category term="node" /><category term="Node" /><category term="vue" /><category term="vuex" /><category term="pinia" /><category term="vite" /><category term="Vitest" /><category term="TypeScript" /><category term="developer" /><category term="javascript" /><summary type="html">C’est dans le Theater Amsterdam que se sont déroulés ces deux jours de VueJS Amsterdam, événement faisant partie de la JSWorld Conference, durant toute la semaine.</summary></entry></feed>